---
title: >-
    غزل شمارهٔ  ۶۳ - این غزل در تذکرهٔ مرآت الخیال امیر علیخان سودی به نام شیخ سعدی است
---
# غزل شمارهٔ  ۶۳ - این غزل در تذکرهٔ مرآت الخیال امیر علیخان سودی به نام شیخ سعدی است

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بربود دلم در چمنی سرو روانی</p></div>
<div class="m2"><p>زرین کمری، سیمبری، موی میانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خورشیدوشی، ماهرخی، زهره جبینی</p></div>
<div class="m2"><p>یاقوت لبی، سنگدلی، تنگ دهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>عیسی نفسی، خضر رهی، یوسف عهدی</p></div>
<div class="m2"><p>جم مرتبه‌ای، تاجوری، شاه نشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شنگی، شکرینی، چو شکر در دل خلقی</p></div>
<div class="m2"><p>شوخی، نمکینی، چو نمک شور جهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جادوفکنی، عشوه‌گری، فتنه‌پرستی</p></div>
<div class="m2"><p>آسیب دلی، رنج تنی، آفت جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بیدادگری، کج کلهی، عربده‌جویی</p></div>
<div class="m2"><p>لشکرشکنی، تیر قدی، سخت کمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در چشم امل معجزهٔ آب حیاتی</p></div>
<div class="m2"><p>در باب سخن نادرهٔ سحر بیانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بی زلف و رخ و لعل لب او شده سعدی</p></div>
<div class="m2"><p>آهی و سرشکی و غباری و دخانی</p></div></div>